---
title: "R-tips 第9章：データの種類と種々のベクトル"
author: "Yasuhiro　Gushima (rev Junta Tagusari)"
date: "2020/10/23"
output:
  html_document:
    toc: true
    toc_depth: 2
    toc_float:
      collapsed: false
    number_sections: false
editor_options: 
  chunk_output_type: console
---

# (9.1)データの種類と構造

## データ型

 - データの型を調べるには、関数`mode()`/`typeof()`/`class()`等を用いる.
 - 関数`is.<データ型>()`で，その変数が指定のデータ型か調べられる．
 - 関数`as.<データ型>()`で，その変数を指定のデータ型へ変換できる．

```{r}
x <- 1:5

mode(x)
typeof(x)
class(x)
```

## データの構造

様々な構造がある．

 - ベクトル
 - 行列
 - 配列
 - リスト
 - データフレーム
 
構造は，`class()`や`str()`関数を使ってしらべる．

```{r}
x <- 1:3
class(x)
str(x)

x <- matrix(1:4, nrow = 2)
class(x)
str(x)
```

 

# (9.2)　特殊な値

次のような特殊な値が用意されている．

 - `NULL`: 「空っぽ」、何もない、0ですらない
 - `NA`: 不定データ、欠損値（Not Available）
 - `NaN`: 非数（Not a Number）0/0の結果など
 - `Inf`: 無限大1/0の結果など

```{r}
x <- c(NULL, NA, NaN, Inf)
x
```

特殊な値の演算結果は特殊．
```{r}
x <- c(1.0, NA, 3.0, 4.0)   # NAはどれか調べようとしても..... 
x == NA                     # NAに対する演算はすべてNAとなる
```

ある値が`NA`かテストするには、関数`is.na()`を使う．
ただし，これは`NaN`を代入しても`TRUE`を返す．
`NaN`か否かを判定するために`is.nan()`という関数が用意されている.

```{r}
is.na(NA)
is.na(NaN)
is.nan(NA)

x <- c(1, NA, 3, 4)
is.na(x)
```


`is.na`等を用いて，引数に`NA`が含まれるとエラーになる関数を使える．

```{r}
x <- c(1, 2, NA, 4, 5, NA)   
x[!is.na(x)]                 # xからNAを取り除いた
x <- ifelse(is.na(x), 0, x)  # NAを0に置き換える
x                            # x[is.na(x)] <- 0でも可

x <- c(1, 2, NA, -4, 5, -6, 7, NA, 9, 10)
y <- x[!is.na(x)]  # na.omit(x)でも可
y
```


`NULL`と`NA`はベクトルの要素になりうるか、なり得ないかで異なる.
```{r}
length(NULL)   # モード"NULL"を持つ

x <- 1:3
names(x)       # names属性がついていないのでNULLが返る
```



# (9.3) 数値型ベクトル


1や2といった整数型（`integer`）とeやπなどの実数型（`double`)がある．
Rでは，勝手に型変換が行われるので，ほとんどの場合，これらを区別する必要はない．

```{r}
x <- c(1.0,2.0)
x
is.numeric(x)
as.numeric(c("a", "10", "35b"))
```

ところで，`1+2`の答えはどの様に表示されるか.
```{r}
1+2
```

結果には、答えの前に`[1]`がついている.
これは「ベクトルの1つ目の要素」という意味である.
上の結果は長さ1のベクトルが返ってきたということ.


# (9.4)　複素型ベクトル


複素型ベクトルは、複素数を要素とするベクトルのことである.複素数を要素とするには記号iを用いる.
```{r}
c(1+1i, 2+3i)      # 虚数1+iを表すときは1+iと表記する
c(1, 2+3i)         # 要素全体が複素数となる
```


複素数を要素にもつベクトルを処理する場合、`Re(Z)`,`Im(Z)`,`Mod(Z)`,`abs(Z)`,`Arg(Z)`,`Conj(Z)`，等の関数を使える.

```{r}
x <- c(1+1i, 2+3i)
x
abs(x)
Arg(x) / pi * 180
```

# (9.5)　論理型ベクトル

論理値`TRUE`／`FALSE`を要素とするベクトル.
略記名（`T`／`F`）でもよい.

```{r}
(x <- c(T, F, T, TRUE, FALSE))
```

`&`，`|`，`!`，`xor(x,y)`，`any(x)`，`all(x)`，`which(x)`，等の関数が用意されている.

```{r}
!x
any(x)
which(x)
```

TRUEとFALSEを関数as.numeric()で数値に変換すると、それぞれ1と0に変換される.
```{r}
as.numeric(x)
```

# (9.6)　文字型ベクトル


文字列を要素とする場合は記号`''`か`""`を用いる.

```{r}
c("a", "b", "c", "d", "e")
c("HOKKAIDO", "SENDAI", "TOKYO", "NAGOYA", "OSAKA", "HAKATA")
```


複数の文字列を連結して1つの文字列にするには、関数`paste()`を用いる.
引数がベクトルならば、要素ごとに連結する.
```{r}
paste("May I", "help you ?")
paste(month.abb, 1:12, c("st", "nd", "rd", rep("th", 9)))
```

ベクトルの各要素を1つにつなげた文字列を作りたいときは、引数`collapse`に間に挟む文字(列)を指定する．

```{r}
x <- 1:4
paste(x, collapse="abc")
```

このほかにも文字列に関する関数が多数用意されている.


# その他のデータ型

## factor

1:男性、2:女性など、水準を表す．
R特有の型だが，統計解析等で有用．

```{r}
x <- factor(c("male", "female", "male", "male", "female", "female"))
x
```

## date

適当なルールで入れれば，日付型に変換可能．
`strftime()`参照．

```{r}
x <- as.Date("2020-01-04")
y <- as.POSIXct("2020-01-04 10:45:17.2548")
z <- as.POSIXct("2020-01-04 10:45:10")
x
y
y-z
```

# (9.9)  ベクトルの操作

ベクトルの要素には，様々なアクセス方法がある．

 - `x[k]`: k番目の要素を取り出す.要素番号として0を指定すると、長さ0で元のベクトルと同じ型のベクトルが返る.
 - `x[正整数ベクトル]`: いくつかの要素をまとめて取り出す．要素番号のベクトルの中に同じ番号が現れた場合は、同じ要素が何度も取り出される．
 - `x[負整数ベクトル]`: 対応する要素番号の要素を取り除く
 - `x[論理値ベクトル]`: `TRUE`の要素に対応した要素を取り出す
 - `x[条件式]`: 条件に合致した要素が取り出される
 - `x[文字型ベクトル]`: 要素ラベルを指定して要素を取り出す(ベクトルにnames属性がついている場合)
 
```{r}
x <- c(A=10,B=50,C=20,D=40,E=70)
x
x[2]
x[2:5]
x[c(-1, -3)]
x[c(F, T, F, T, F)]
x[30 < x]
x[10 < x & x < 40]                  # 2つの条件は&や｜でつなぐ
(1:length(x))[10 < x & x < 40]      # 何番目の要素が条件を満たしているか
x["A"]
```

2個以上のベクトルを結合するには、`c()`を用いる.

```{r}
x <- c(1, 2, 3); y <- c(4, 5, 6); z <- c(7, 8, 9)
c(x, y, z)
```


# (9.10) 落穂拾い

以下の予約定数がある．

 - `LETTERS`: アルファベットの大文字
 - `letters`: アルファベットの小文字
 - `month.abb`: 月の名前の略称
 - `month.name`: 月の名前
 - `pi`: 円周率
 
```{r}
pi / 2
month.abb
LETTERS[1:5]
```

